\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 11:}\\
Programmation dynamique 1\\
Introduction - Principes g\'en\'eraux
}

\input{../common/preamble}

\newcommand{\score}{\mathsf{Score}}
\newcommand{\bestscore}{\mathsf{BestScore}}
\newcommand{\redscore}{\mathsf{RedScore}}
\newcommand{\bluescore}{\mathsf{BlueScore}}
\newcommand{\memoized}{\mathsf{Memoized}}
\newcommand{\words}{\mathsf{Words}}
\newcommand{\nbadness}{\mathsf{Badness}}
\newcommand{\totalbadness}{\mathsf{TotalBadness}}
\newcommand{\maxwidth}{\mathsf{MaxWidth}}
\newcommand{\width}{\mathsf{Width}}
\newcommand{\parent}{\mathsf{Parent}}
\newcommand{\bestchoice}{\mathsf{BestChoice}}
\newcommand{\gain}{\mathsf{Gain}}

\section{Programmation dynamique}

\subsection{Prélude}

\begin{frame}
 \frametitle{Population de lapins}
{\color{mediumblue} Vie d'un lapin (simplifiée)}
\begin{itemize}
 \item Un lapin devient adulte à l'âge d'un mois
\vspace{-2mm}
 \inputtikz[center]{rabbit-adult}
\vspace{-1mm}
 \item<2-> Un couple de lapins adultes se reproduit dès que possible
\begin{itemize}
\item Gestation: 1 mois
\item Donne naissance à deux lapereaux: un mâle et une femelle
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{-2mm}
\begin{overprint}
 \only<1|handout:0>{\inputtikz[center]{rabbit-reproduction-1}}
 \only<2-|handout:1>{\inputtikz[center]{rabbit-reproduction-2}}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item<3-> Les lapins ne meurent jamais
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<4->{Problème}
Si on reçoit un couple de lapins nouveaux-nés au mois 0, combien a-t-on de lapins adultes au mois $i$?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Séquence}
\begin{overprint}
 \foreach\i in {1,...,6}
{
\only<\i|handout:0>
{\inputtikz[center]{rabbit-sequence-\i}}
}
\only<0|handout:1>
{\inputtikz[center]{rabbit-sequence-6}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Un brin d'histoire}
\begin{itemize}
 \item Problème introduit dans: \textit{Liber Abaci} (1202), par Léonard de Pise
\begin{itemize}
\item<2-> $\ldots$ plus connu sous son surnom: \handoutdots{Fibonacci}
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
 \includegraphics{figures/Liber_abbaci}
 % Liber_abbaci.jpg: 744x1137 pixel, 200dpi, 9.45x14.44 cm, bb=
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Récurrence}
\begin{overprint}
 \foreach\i in {1,2,3}
{
\only<\i|handout:0>
{\inputtikz[center]{rabbit-solution-\i}}
}
\only<0|handout:1>
{\inputtikz[center]{rabbit-solution-3}}
\end{overprint}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Suite de Fibonacci}
\begin{align*}
 F_1&=1\\
 F_2&=1\\
 F_n&=F_{n-1}+F_{n-2} \qquad\forall\ n>2
\end{align*}

\vspace{5mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{block}{Question}
Comment calculer $F_n$?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme 1}
{\color{mediumblue} Approche naïve}
\begin{itemize}
 \item On utilise directement la définition
\begin{align*}
 F_1&=1\\
 F_2&=1\\
 F_n&=F_{n-1}+F_{n-2}\qquad\forall\ n>2
\end{align*}
\item On obtient un algorithme récursif
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Fibonacci}{$n$}
  \If {$n\leq 2$}
    \State \Return 1
  \Else
    \State \Return\Call{Fibonacci}{$n-1$}$\ +\ $\Call{Fibonacci}{$n-2$}
  \EndIf
\EndFunction
\end{algorithmic}
}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Soit $T(n)$ le coût pour calculer $F(n)$
 \item<2-> Pour $n\leq 2$
\begin{itemize}
\item Pas d'appel récursif $\rightarrow$ coût $c_1$
\end{itemize}
\item<3-> Pour $n>2$,
\begin{itemize}
\item Calcul de $F(n-1)$: coût $T(n-1)$
\item Calcul de $F(n-2)$: coût $T(n-2)$
\item<4-> Autres opérations: coût $c_2$
\item<5-> Coût total: $T(n-1)+T(n-2)+c_2$
\end{itemize}
\item<6-> On obtient la récurrence
\begin{align*}
 T(1)&=c_1\\
 T(2)&=c_1\\
 T(n)&=T(n-1)+T(n-2)+c_2\qquad\forall\ n>2
\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
\item On obtient la récurrence
\begin{align*}
 T(1)&=c_1\\
 T(2)&=c_1\\
 T(n)&=T(n-1)+T(n-2)+c_2\qquad\forall\ n>2
\end{align*}
\item Pour $c_1=1$ et $c_2=0$, \only<2->{il s'agit de la suite de Fibonacci!}
\item<2-> Pour $c_1\geq 1,c_2\geq 0$, on a donc (voir cours 9: arbres binaires de recherche)
\begin{align*}
 T(n)\geq F_n=\Theta\left(\varphi^n\right)
\end{align*}
\begin{itemize}
\item où $\varphi$ est le nombre d'or
\end{itemize}
\item<3-> Complexité exponentielle!
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<4->{{\color{mediumblue} Note}
\begin{itemize}
 \item Sans connaître Fibonacci, on peut aussi utiliser
\begin{align*}
 T(n)\geq 2\cdot T(n-2)
\end{align*}
\item qui mène à $T(n)\geq 2^{\ceil{\frac{n}{2}}-1}= \Theta(2^{n/2})$
\begin{itemize}
\item voir cours 9: arbres binaires de recherche
\end{itemize}
\end{itemize}}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Pourquoi si mauvais?}
{\color{mediumblue} Arbre des appels récursifs}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\inputtikz[center]{fibonacci-tree-1}
 \onslide<2-|handout:1>
\inputtikz[center]{fibonacci-tree-2}
\end{overprint}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Observation}
\begin{itemize}
 \item L'algorithme recalcule plusieurs fois certaines valeurs
\begin{itemize}
\item Ici: $F_{n-2}, F_{n-3},\ldots$
\end{itemize}
\item<3-> Gaspillage!
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Mémoïsation}
 \begin{center}
\begin{minipage}{6cm}
  \begin{block}{Idée}
Pour éviter le gaspillage, on recycle!
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Principe de la mémoïsation}}
\begin{itemize}
 \item<2-> On crée une table $F$ de taille $n$
 \item<3-> Chaque fois qu'on calcule une nouvelle valeur $F_i$
\begin{itemize}
\item On la \textit{mémoïse} dans le tableau: $F[i]=F_i$
\end{itemize}
\item<4-> Pour les appels prochains à $\mathsf{Fibonacci}(i)$
\begin{itemize}
\item On va d'abord vérifier si $F_i$ est déjà dans la table
\end{itemize}
\item<5-> On évite donc de recalculer plusieurs fois la même chose
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme 2}

{\color{mediumblue} Pseudo-code: appel principal}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Main}{}
  \State $n\ =\ \ldots$
  \For {$i=1$ to $n$}
    \State $\memoized[i]\ =\ \false$\Comment{\footnotesize Tableau indiquant si $F(i)$ est mémoïsé}
  \EndFor
  \State \textsf{Print} \Call{Fibonacci}{$n$}
\EndProcedure
\end{algorithmic}

\vspace{3mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Fibonacci}{$i$}
  \If {$\memoized[i]$}\Comment{\footnotesize Si $F_i$ est mémoïsé}
    \State \Return $\mathsf{F}[i]$\Comment{\footnotesize Renvoyer la valeur mémoïsée}
  \EndIf
  \If {$i\leq 2$}
    \State $f\ =\ 1$
  \Else\Comment{\footnotesize Sinon, calculer $F_i$}
    \State $f\ =\ $\Call{Fibonacci}{$i-1$}$\ +\ $\Call{Fibonacci}{$i-2$}
  \EndIf
  \State $F[i]\ =\ f$\Comment{\footnotesize Mémoïser $F_i$}
  \State $\memoized[i]\ =\ \true$
  \State \Return $f$
\EndFunction
\end{algorithmic}
}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Pourquoi est-ce plus efficace?}
% \begin{overprint}
%  \onslide<1-|handout:1>

{\inputtikz[]{fibonacci-dp-1}}
% \end{overprint}

\vspace{-15mm}

\begin{flushright}
 \begin{minipage}{6cm}
 \uncover<2->{{\color{mediumblue} Observation}
\begin{itemize}
 \item L'algorithme ne calcule qu'une seule fois chaque valeur
\item<3-> Des branches entières de l'arbre sont élaguées!
\end{itemize}}
\end{minipage}
\end{flushright}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item $\mathsf{Fibonacci}(i)$ ne lance un appel récursif qu'à son premier appel
 \item<2-> Pour les fois suivantes: appel mémoïsé avec coût $\Theta(1)$
 \item<3-> Il y a $n$ appels ``récursifs'' (non-mémoïsés)
\begin{itemize}
\item $F_n,F_{n-1},\ldots,F_1$
\item<4-> Coût $\Theta(1)$ pour opérations autres que sous-appels récursifs
\end{itemize}
\item<5-> Coût total: $\Theta(n)$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}<6->{Observation}
Gain exponentiel par rapport à l'algorithme naïf!
\begin{align*}
 \Theta(\varphi^n)\quad\rightarrow\quad\Theta(n)
\end{align*}

\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Approche de bas en haut (\textit{bottom-up})}
{\color{mediumblue}Version non-récursive}
\begin{itemize}
 \item On peut \textit{dérécursifier} l'algorithme
\begin{itemize}
\item Au lieu de calculer $F_n$ en calculant récursivement $F_{n-1},F_{n-2},\ldots$
\item On calcule dans l'ordre croissant $F_1,F_2,\ldots F_n$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Fibonacci}{$n$}
  \For {$i=1$ to $n$}\Comment{\footnotesize On mémoïse $F_i$ dans l'ordre croissant}
    \If {$i\leq 2$}
      \State $F[i]\ =\ 1$
    \Else
    \State $F[i]\ =\ F[i-1]+F[i-2]$\Comment{\footnotesize Plus besoin d'appel récursif}
  \EndIf
  \EndFor
  \State \Return $F[n]$
\EndFunction
\end{algorithmic}}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Approche de bas en haut (\textit{bottom-up})}
{\color{mediumblue} Note}
\begin{itemize}
 \item En pratique, l'algorithme fait exactement le même calcul
 \item<2-> Complexité plus facile à analyser
\begin{itemize}
\item Boucle ``for'' avec $i=1\rightarrow n$, donc $\Theta(n)$
\end{itemize}
\item<3-> Fonctionne car on regarde $F[i]$ uniquement pour des valeurs déjà mémoïsées
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \only<1-3|handout:0>
{\inputtikz[center]{fibonacci-dependency-0}}
\only<4-|handout:1>
{\inputtikz[center]{fibonacci-dependency-1}}
\end{overprint}

\uncover<4->{{\color{mediumblue} Graphe de dépendance}}
\begin{itemize}
 \item<5-> Une flèche $F_{n-1}\rightarrow F_n$ signifie que $F_n$ dépend de $F_{n-1}$
\begin{itemize}
\item<6-> Donc $F_{n-1}$ doit être calculé avant $F_{n}$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Graphe de dépendance}
\begin{overprint}
 \only<1-2|handout:0>
{\inputtikz[center]{fibonacci-dependency-1}}
\only<3-|handout:1>
{\inputtikz[center]{fibonacci-dependency-2}}
\end{overprint}

{\color{mediumblue} Graphe de dépendance}
\begin{itemize}
 \item Une flèche $F_{n-1}\rightarrow F_n$ signifie que $F_n$ dépend de $F_{n-1}$
\begin{itemize}
\item Donc $F_{n-1}$ doit être calculé avant $F_{n}$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

{\color{mediumblue}Tri topologique}
\begin{itemize}
 \item Pour dérécursifier
\begin{itemize}
\item<2-> Il faut effectuer un tri topologique du graphe de dépendance
\item<3-> c-à-d, classer les éléments de gauche à droite sur une ligne du temps
\item<4-> de sorte que chaque élément ne dépende que d'éléments à sa gauche
\item<5-> (trivial pour Fibonacci)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Problème de pavage}

\begin{frame}
 \frametitle{Problème de pavage}
\begin{itemize}
 \item On veut aligner des tuiles sur une ligne
\begin{itemize}
 \item Deux couleurs: rouge ou bleu
\end{itemize}
 \item<2-> Pour chaque limite entre deux tuiles:
\begin{itemize}
\item Couleurs égales $\rightarrow$ on gagne un point
\item Couleurs différentes $\rightarrow$ on perd un point
\end{itemize}
\end{itemize}

% \begin{overprint}
%  \onslide<1-|handout:1>
\begin{center}
{\inputtikz[center]{tiling-1}}
\end{center}
% \end{overprint}

\begin{itemize}
 \item<3-> Problème: Quel est le meilleur score possible?
\end{itemize}


\uncover<4->{{\color{mediumblue} Exemple}}

\begin{overprint}
\only<-3|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-score-0}}
\only<4|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-score-1}}
\only<5|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-score-2}}
\only<6|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-score-3}}
\only<7|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-score-4}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Formulation mathématique}

\begin{itemize}
 \item On numérote les tuiles à placer de $1$ à $n$
 \item<2-> On utilise l'encodage binaire suivant pour les couleurs
\begin{itemize}
\item $+1\ \rightarrow$ {\color{mediumblue}bleu}
\item $-1\ \rightarrow$ {\color{lightred}rouge}
\end{itemize}
\item<2-> On a deux tableaux de couleurs
\begin{itemize}
\item<3-> Un tableau $T$ où 
\begin{itemize}
 \item $T[i]$ est la couleur au-dessus de la tuile $i$ (pour $1\leq i\leq n$)
\end{itemize}
\item<4-> Un tableau $S$ où
\begin{itemize}
\item $S[i]$ est la couleur de la tuile $i$ (pour $1\leq i\leq n$)
\item<5-> $S[0]=c_l$ est la couleur à gauche de la tuile $1$
\item<5-> $S[n+1]=c_r$ est la couleur à droite de la tuile $n$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\only<1-2|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-math-2}}
\only<3|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-math-3}}
\only<4|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-math-4}}
\only<5-|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-math-5}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Formulation mathématique}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{But}
Remplir les entrées $S[1]$ à $S[n]$ de sorte à maximiser
\begin{align*}
 \score=\sum_{i=1}^n S[i]\cdot T[i]+\sum_{i=0}^n S[i]\cdot S[i+1]
\end{align*}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{10mm}

\inputtikz[center]{tiling-goal}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Résolution par recherche exhaustive}
{\color{mediumblue} Première idée: utiliser le backtracking}
\begin{itemize}
\item<2-> On choisit $S[1]={\color{mediumblue}+1}$
\begin{itemize}
\item<3-> On génère récursivement les valeurs $S[2],\ldots S[n]$
\end{itemize}
\item<4-> On choisit $S[1]={\color{lightred}-1}$
\begin{itemize}
\item<5-> On génère récursivement les valeurs $S[2],\ldots S[n]$
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-backtrack-1}}
\only<2|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-backtrack-2}}
\only<3|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-backtrack-3}}
\only<4|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-backtrack-4}}
\only<5-|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-backtrack-5}}
\end{overprint}

\vspace{-5mm}

\begin{itemize}
 \item<6-> A chaque étape
\begin{itemize}
\item On met à jour le score
\end{itemize}
 \item<7-> Lorsque toutes les valeurs $S[i]$ sont choisies
\begin{itemize}
\item On enregistre le score s'il est meilleur que le score précédent
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme de recherche exhaustive}

{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Test}{$n,i$}
\If {\textbf{$i==n+1$}}
  \If {$\score\ +\ S[n]\cdot S[n+1] >\ \bestscore $}
    \State $\bestscore\ =\ \score\ +\ S[n]\cdot S[n+1]$
  \EndIf
\Else
    \State $S[i]\ =\ +1$
    \State $\score\ =\ \score\ +\ S[i]\cdot T[i]\ +\ S[i]\cdot S[i-1]$
    \State \Call{Test}{$n,i+1$}
    \State $\score\ =\ \score\ -\ S[i]\cdot T[i]\ -\ S[i]\cdot S[i-1]$
    \State $S[i]\ =\ -1$
    \State $\score\ =\ \score\ +\ S[i]\cdot T[i]\ +\ S[i]\cdot S[i-1]$
    \State \Call{Test}{$n,i+1$}
    \State $\score\ =\ \score\ -\ S[i]\cdot T[i]\ -\ S[i]\cdot S[i-1]$
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item On explore toutes les branches d'un arbre binaire de profondeur $n$
 \item<2-> Donc, complexité exponentielle: $\Theta(2^n)$
\end{itemize}

\begin{overprint}
\only<1-2|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-backtrack-tree-1}}
\only<3|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-backtrack-tree-2}}
\end{overprint}

\vspace{-3mm}

\begin{itemize}
 \item<3-> Même avec \textit{branch-and-bound}, complexité toujours $\Theta(2^{c\cdot n})$
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Structure en sous-problèmes}
{\color{mediumblue}Observation}
\begin{itemize}
 \item Si on fixe $S[1]={\color{mediumblue}+1}$
 \begin{itemize}
\item<2-> Il reste à optimiser le score pour $S[2],\ldots S[n]$
\item<3-> Ce sous-problème est équivalent au problème original!
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{overprint}
\only<1-2|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-subproblem-blue-1}}
\only<3-|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-subproblem-blue-2}}
\end{overprint}

\begin{itemize}
 \item<4-> Idem pour $S[1]={\color{lightred}-1}$
\end{itemize}

\begin{overprint}
\only<-3|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-subproblem-red-0}}
\only<4|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-subproblem-red-2}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Structure en sous-problèmes}
{\color{mediumblue} Définition récursive du score optimal}
\begin{itemize}
 \item Soit $\bestscore(i,c)$ le score optimal pour
\begin{itemize}
\item le sous-problème correspondant aux tuiles $i$ à $n$
\item si $S[i-1]$ a la couleur $c$
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-subscore-1}}
\only<2|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-subscore-2}}
\only<3-|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-subscore-3}}
\end{overprint}
\vspace{-8mm}
\begin{itemize}
\item<2-> Ce score est obtenu
\begin{itemize}
\item<2-> soit en prenant $S[i]={\color{mediumblue}+1}$ et la meilleure stratégie sur $i+1,\ldots,n$
\begin{align*}
 \bluescore\ =\ c+T[i]+\bestscore(i+1,+1)
\end{align*}
\item<3-> soit en prenant $S[i]={\color{lightred}-1}$ et la meilleure stratégie sur $i+1,\ldots,n$
\begin{align*}
 \redscore\ =\ -c-T[i]+\bestscore(i+1,-1)
\end{align*}
\end{itemize}
\vspace{-3mm}
 \item<4-> On a donc la relation récursive\hfill ($\forall c=\pm 1,\ 1\leq i\leq n$)
\begin{align*}
 \bestscore(i,c)=\max
\begin{cases}
c+T[i]+\bestscore(i+1,+1)\\
-c-T[i]+\bestscore(i+1,-1)
\end{cases}
\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme modifié}

{\color{mediumblue} Relation récursive}
\begin{itemize}
\item Avec le cas de base
\begin{align*}
 \bestscore(n+1,c)=c\cdot c_r
\end{align*}
\vspace{-12mm}

\hfill\inputtikz{tiling-basecase}
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item Dernière tuile de couleur $c$ touchant la couleur de droite $c_r$
\end{itemize}
 \item<2-> La relation récursive mène à l'algorithme suivant
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{BestScore}{$i,c$}
\If {\textbf{$i==n+1$}}
    \State \Return $c\cdot c_r$\Comment{\footnotesize Coût de la dernière tuile touchant la couleur à droite $c_r$}
\Else
    \State $\bluescore\ =\ c\ +\ T[i]\ +\ \Call{BestScore}{i+1,+1}$
    \State $\redscore\ =\ -c\ -\ T[i]\ +\ \Call{BestScore}{i+1,-1}$
    \State \Return $\max(\bluescore,\redscore)$
\EndIf
\EndFunction
\end{algorithmic}}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item On explore aussi toutes les branches d'un arbre binaire de profondeur $n$
 \item<2-> Donc, complexité inchangée: $\Theta(2^n)$
 \item<3-> (l'algorithme est essentiellement équivalent à la recherche exhaustive)
\end{itemize}

\begin{overprint}
\only<1-3|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-recursive-tree-1}}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Programmation dynamique}
{\color{mediumblue} Observation}
\begin{itemize}
\item A chaque niveau de l'arbre, on ne calcule que deux quantités différentes $S_i^+=\bestscore(i,+1)$ et $S_i^-=\bestscore(i,-)$
 \item \ldots quelle que soit la branche par laquelle on arrive
 \item<2-> Gaspillage énorme!
\end{itemize}

\vspace{0mm}

{\inputtikz[center]{tiling-recursive-tree-2}}

\vspace{-5mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}<3->{Idée}
Eviter ce gaspillage en ``mémoïsant'' les résultats
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme par programmation dynamique}

{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{BestScore}{$i,c$}
\If {$\memoized[i,c]$}
    \State \Return $\score[i,c]$
\EndIf
\If {\textbf{$i==n+1$}}
    \State $s\ =\ c\cdot c_r$
\Else
    \State $\bluescore\ =\ c\ +\ T[i]\ +\ \Call{BestScore}{i+1,+1}$
    \State $\redscore\ =\ -c\ -\ T[i]\ +\ \Call{BestScore}{i+1,-1}$
    \State $s\ =\ \max(\bluescore,\redscore)$
\EndIf
\State $\score[i,c]\ =\ s$
\State $\memoized[i,c]\ =\ \true$
\State \Return $s$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Pourquoi est-ce plus efficace?}
 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Observation}
On ne recalcule pas les solutions des mêmes sous-problèmes dans différents sous-arbres
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

{\inputtikz[center]{tiling-tree-dp-1}}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Appels récursifs et mémoïsés}
\begin{itemize}
 \item Soit $S^c_i=\bestscore(i,c)$
\begin{itemize}
 \item Au premier appel, la fonction $S^c_i$ appelle $S^+_{i+1}$ et $S^-_{i+1}$
 \item Pour les appels suivants, elle trouve la valeur dans la table mémoïsée
\end{itemize}
\end{itemize}



{\inputtikz[center]{tiling-tree-dp-2}}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Approche de bas en haut}
{\color{mediumblue}Dérécursification}
\begin{itemize}
 \item On établit le graphe de dépendance
\end{itemize}
\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-dependency-1}}
\only<2-|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-dependency-2}}
\end{overprint}
\begin{itemize}
 \item<2-> Il suffit de calculer $S^+_i,S^-_i$ de $i=n$ jusque $i=1$
\begin{itemize}
\item Ordre arbitraire entre $S^+_i$ et $S^-_i$
\item<3-> (ils ne dépendent pas l'un de l'autre)
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme de bas en haut}

{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{BestScore}{}
    \State $\score[n+1,+1] =\ c_r$\Comment{\footnotesize Coût de la dernière tuile touchant la couleur à droite $c_r$}
    \State $\score[n+1,-1] =\ -c_r$  
\For {$i=n$ downto $1$}
\For {$c=\pm 1$}
    \State $\bluescore\ =\ c\ +\ T[i]\ +\ \score[i+1,+1]$
    \State $\redscore\ =\ -c\ -\ T[i]\ +\ \score[i+1,-1]$
    \State $\score[i,c]\ =\ \max(\bluescore,\redscore)$
\EndFor
\EndFor
\State \Return $\score[1,c_l]$\Comment{\footnotesize Meilleur score pour tout le tableau si la couleur à gauche est $c_l$}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item On résout $2\cdot n$ sous-problèmes en tout
\begin{itemize}
\item $\score[i,c]$ pour $i=1\rightarrow n$ et $c=\pm 1$
\end{itemize}
\item<2-> Chaque sous-problème se résout en un temps constant
\begin{itemize}
\item Deux appels au tableau $\score$: coût $\Theta(1)$
\item Nombre constant d'autres opérations
\end{itemize}
\item<3-> Coût total: $\Theta(n)$
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<4->{Observation}
Gain exponentiel par rapport à la recherche exhaustive!
\begin{align*}
 \Theta(2^n)\quad \rightarrow \quad \Theta(n)
\end{align*}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<5->{{\color{mediumblue}Remarques}}
\begin{itemize}
 \item<5-> La version mémoïsée (de haut en bas) a la même complexité 
\begin{itemize}
\item (fonctionnement essentiellement équivalent)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{D'où vient ce gain?}
{\color{mediumblue} Retour à la recherche exhaustive}
\begin{itemize}
 \item Principe de la recherche exhaustive
\begin{itemize}
\item Pour toute solution-candidate partielle
\item Essayer de compléter de toutes les manières possibles
\end{itemize}
\item<2-> Par exemple, à partir de la solution-candidate partielle suivante
\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-dp-recycle-0}}
\only<2-|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-dp-recycle-1}}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item La recherche exhaustive va rechercher la meilleure manière de compléter
\end{itemize}
\item<3-> Idem pour la solution-candidate partielle suivante
\begin{overprint}
\only<-2|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-dp-recycle-0}}
\only<3-|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-dp-recycle-2}}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\item<4-> Mais cela ne dépend que de la couleur de la dernière tuile
\begin{itemize}
\item<5-> On résout dans les deux cas le même problème:
\end{itemize}
\begin{overprint}
\only<-4|handout:0>
{\inputtikz[center]{tiling-dp-recycle-0}}
\only<5-|handout:1>
{\inputtikz[center]{tiling-dp-recycle-3}}
\end{overprint}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Conclusion}
{\color{mediumblue}Programmation dynamique vs recherche exhaustive}
\begin{itemize}
 \item La recherche exhaustive gaspille du temps de calcul dès que
\begin{itemize}
 \item la meilleure manière de compléter ne dépend pas de tous les choix antérieurs
\item mais uniquement du/des dernier(s) choix
\end{itemize}
 \item<2-> Ici, programmation dynamique $\approx$ version subtile de recherche exhaustive
\begin{itemize}
\item réutilisation du résultat d'une branche de l'arbre dans une autre
\end{itemize}
\item<3-> Cela peut mener à un gain exponentiel!
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<4->{{\color{mediumblue}Note sur ce problème de pavage}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Equivalent à un problème physique de ``verres de spin''
\begin{itemize}
\item<5-> Modèle de Ising à 1 dimension
\item<6-> {\color{mediumblue} bleu}=``spin up $\uparrow$''
\item<6-> {\color{lightred} rouge}=``spin down $\downarrow$''
\item<7-> $\score$=énergie (couplage ferromagnétique)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Principes généraux}

\begin{frame}
  \frametitle{Quoi?}
 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Question}
Qu'est-ce que la programmation dynamique?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\begin{itemize}
 \item<2-> Une technique de programmation puissante pour les problèmes d'optimisation
\begin{itemize}
\item Maximiser ou minimiser quelque chose
\end{itemize}
\item<3-> Basée sur la combinaison des éléments suivants
\begin{itemize}
\item<3-> Essai de tous les choix possibles (cf recherche exhaustive)
\item<4-> Récursivité: décomposer le problème en sous-problèmes (cf divide-and-conquer)
\item<5-> Mémoïsation: recycler les solutions des sous-problèmes
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Quand?}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Question}
Quand peut-on utiliser la programmation dynamique?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\begin{itemize}
 \item<2-> Si le problème se décompose en sous-problèmes
\begin{itemize}
\item la solution optimale du problème s'obtenant à partir des solutions optimales des sous-problèmes
\end{itemize}
\item<3-> Et si les sous-problèmes se chevauchent
\begin{itemize}
\item On retrouve plusieurs fois le même sous-problème
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Quel coût?}

 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Question}
Quel est le coût d'un algorithme en programmation dynamique?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\begin{itemize}
 \item<2-> Typiquement, on peut trouver le coût en comptant
\begin{itemize}
\item le nombre de sous-problèmes différents
\item le coût de chaque sous-problème
\end{itemize}
\item<3-> Coût total: (\# sous-problèmes) $\times$ (coût/sous-problème)
\item<4-> Particulièrement intéressant si\
\begin{center}
 (\# sous-problèmes) $\ll$ (\# solutions candidates)
\end{center}
\begin{itemize}
\item Possibilité de gain important par rapport à la recherche exhaustive
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Comment?}

 \begin{center}
\begin{minipage}{10.5cm}
  \begin{block}{Question}
Comment concevoir un algorithme en programmation dynamique?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}


\uncover<2->{{\color{mediumblue} 5 grandes étapes}}
\begin{enumerate}
 \item<2-> Déterminer les ``choix'' pour construire une solution partielle
 \item<3-> Définir les sous-problèmes
 \item<4-> Relier les solutions des sous-problèmes entre elles (récurrence)
 \item<5-> Concevoir l'algorithme proprement dit
\begin{itemize}
 \item Soit directement à partir de la formule de récurrence $\rightarrow$ algorithme récursif avec mémoïsation
 \item<6-> Soit en établissant le graphe de dépendance $\rightarrow$ algorithme de bas en haut
\end{itemize}
\item<7-> Résoudre le problème initial (fonction principale)

\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Exemples}
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{\small}l||>{\small}c|>{\small}c|}\hline
& \textbf{Fibonacci} & \textbf{Ising 1D (pavage)}\\\hhline{|=|=|=|}
\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}\small\hspace{1mm} Choix
& \uncover<2->{Aucun}
& \uncover<7->{{\color{lightred}rouge} ou {\color{mediumblue}bleu}}
\\
\#\ possibilités &
\uncover<2->{$1$} &
\uncover<7->{$2$}\\
\hline
\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}\small\hspace{1mm} Sous-problèmes
& \uncover<3->{$F_i$ pour $i=1,\ldots,n$}
& \uncover<8->{$S^\pm_i$ pour $i=1,\ldots,n$}
\\
\#\ sous-problèmes &
\uncover<3->{$n$} &
\uncover<8->{$2\cdot n$}\\
\hline
\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}\small\hspace{1mm} Récurrence
& \uncover<4->{$F_i=F_{i-1}+F_{i-2}$}
& \uncover<9->{$S_i^c=\max_{\pm}\{\pm c\pm T[i]+S^\pm_{i+1}\}$}
\\
coût/sous-problème &
\uncover<4->{$\Theta(1)$} &
\uncover<9->{$\Theta(1)$}\\
\hline
\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}\small\hspace{1mm} Graphe de dépendance
& \hspace*{-13mm}
\only<-4|handout:0>{\inputtikz{fibonacci-dependency-tiny-0}}
\only<5-|handout:1>{\inputtikz{fibonacci-dependency-tiny}}
\hspace*{-10mm}
& \hspace*{-10mm}
\only<-9|handout:0>{\inputtikz{tiling-dependency-tiny-0}}
\only<10-|handout:1>{\inputtikz{tiling-dependency-tiny}}
\hspace*{-15mm}
\\
Ordre topologique &
\uncover<5->{for $i=1\rightarrow n$} &
\uncover<10->{for $i=n\rightarrow 1$, for $c=\pm 1$}\\
\hline
\setcounter{enumi}{5}\usebeamertemplate{enumerate item}{}\small\hspace{1mm} Problème initial
& \uncover<6->{$F_n$}
& \uncover<11->{$S^{c_l}_1$}
\\
Coût additionnel &
\uncover<6->{$\Theta(1)$} &
\uncover<11->{$\Theta(1)$}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Justification de texte}

\begin{frame}
 \frametitle{Justification de texte}
 
{\color{mediumblue} Description du problème}
\begin{itemize}
 \item Etant donné un texte qui s'étend sur plusieurs lignes
 \item<2-> Où placer les sauts à la ligne?
 \item<3-> Contraintes
 \begin{itemize}
 \item On ne peut pas couper au milieu des mots
 \item<4-> On doit éviter les grands ``trous''
 \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

{\color{mediumblue} Exemple}
\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{6.5cm}
\hyphenchar\font=-1
Voici un paragraphe de texte justifié. Il faut bien choisir où placer les sauts à la ligne pour éviter d'avoir de grands espaces entre\hspace{6mm}\hfill les\hspace{6mm}\hfill mots\hspace{6mm}\hfill comme\hspace{6mm}\hfill ici.    
\end{minipage}
}
\end{center} 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Approche naïve}
 
 \begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{6.5cm}
\raggedright
Voici\hspace{-0.1mm} un\hspace{-0.1mm} paragraphe\hspace{-0.1mm} de\hspace{-0.1mm} texte\hspace{-0.1mm} justifié.\hspace{-0.1mm} Il\hspace{-0.1mm} faut\linebreak bien choisir où placer les sauts à la ligne\linebreak pour éviter d'avoir de grands espaces\linebreak entre les mots comme ici.    
\end{minipage}
}
\end{center}
 
{\color{mediumblue} Algorithme glouton (\textit{greedy algorithm})} 
 \begin{itemize}
 \item<2-> Principe
 \begin{itemize}
 \item<2-> Placer le plus de mots possibles sur la première ligne
 \item<3-> Idem sur la seconde, etc.
 \end{itemize}
 \item<4-> Résultat
\end{itemize}

\uncover<4->{
\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{6.5cm}
\hyphenchar\font=-1
Voici un paragraphe de texte justifié. Il faut bien choisir où placer les sauts à la ligne pour éviter d'avoir de grands espaces entre\hspace{6mm}\hfill les\hspace{6mm}\hfill mots\hspace{6mm}\hfill comme\hspace{6mm}\hfill ici.    
\end{minipage}
}
\end{center}
}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{alertblock}<5->{Problème}
Parfois, il vaut mieux placer moins de mots sur une ligne antérieure pour éviter un grand trou dans une ligne ultérieure.
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
 
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Approche optimale}
 
  \begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{6.5cm}
\raggedright
Voici\hspace{-0.1mm} un\hspace{-0.1mm} paragraphe\hspace{-0.1mm} de\hspace{-0.1mm} texte\hspace{-0.1mm} justifié.\hspace{-0.1mm} Il\hspace{-0.1mm} faut\linebreak bien choisir où placer les sauts à la ligne\linebreak pour éviter d'avoir de grands espaces\linebreak entre les mots comme ici.    
\end{minipage}
}
\end{center}
 
{\color{mediumblue} Algorithme par programmation dynamique} 
 \begin{itemize}
 \item<2-> But
 \begin{itemize}
 \item<2-> Optimiser globalement le placement des sauts de lignes
 \item<3-> Pour qu'aucune ligne ne soit très mauvaise
 \end{itemize}
 \item<4-> Résultat
\end{itemize}
 
 \uncover<4->{
 \begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{6.5cm}
\hyphenchar\font=-1
%\setlength\leftskip{0pt plus 1fil}
%\setlength\rightskip{-\leftskip}
%\setlength\parfillskip{\leftskip}
Voici un paragraphe de texte justifié. Il faut bien choisir où placer les sauts à la ligne pour éviter d'avoir de grands espaces entre les mots comme ici.\linebreak\vspace{-4mm}    
\end{minipage}
}
\end{center} 
}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Comparaison}
 {\color{mediumblue} Exemple}
 
 Comparons comment deux traitements de texte très répandus justifient le paragraphe suivant:
 
\begin{center}
{\color{mediumblue} Texte non-justifié}\\
\fbox{
\begin{minipage}{3.6cm}
%\hyphenchar\font=-1
\raggedright
a b c d e f g h i j k l m n o p q r s t u v w x y z longmot longmot longmot      
\end{minipage}
}
\end{center} 
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{6cm}
  \begin{center}
    {\color{mediumblue} Algorithme glouton}
    
\visible<2->{
  \includegraphics[width=3.9cm,keepaspectratio=true]{./figures/justification-word.png}
 % justification-word.png: 254x128 pixel, 300dpi, 2.15x1.08 cm, bb=0 0 61 31
}

\visible<3->{
{\small Microsoft\textsuperscript{\textregistered} Word for Mac 2011}
}

\end{center}
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\begin{center}
    {\color{mediumblue} Programmation dynamique}
    
\visible<4->{
\fbox{
\begin{minipage}{3.6cm}
\hyphenchar\font=-1
%\raggedright
a b c d e f g h i j k l m n o p q r s t u v w x y z longmot longmot longmot      
\end{minipage}
}
\vspace{2mm}

{\small \LaTeX}
}
\end{center} 
  
 \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Formulation mathématique du problème}
\begin{itemize}
 \item Texte donné par un tableau de mots $\words$
 \begin{itemize}
 \item $\words[i]=$ $i$-ème mot du texte
 \end{itemize}
 \item<2-> $\maxwidth=$ largeur de la page où afficher le texte
 \item<3-> $\width(i,j)=$ largeur de la ligne composée des mots $i$ à $j$
 \begin{itemize}
  \item But: $\width(i,j)\approx\maxwidth$ si sauts de ligne avant $i$ et après $j$
 \end{itemize}
 \item<4-> $\nbadness(i,j)=$ mesure de (non)-qualité
 \begin{itemize}
 \item ``A quel point il est mauvais d'utiliser les mots $i$ à $j$ pour faire une ligne''
 \item<5-> \LaTeX\ utilise
 \begin{align*}
  \nbadness(i,j)=
  \begin{cases}
        (\maxwidth-\width(i,j)) ^3&\mathsf{si}\   \width(i,j)\leq   \maxwidth \\
        +\infty &\mathsf{sinon}
\end{cases}
 \end{align*}
 \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-5mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}<6->{But}
Minimiser
\begin{align*}
 \totalbadness=\sum_{\textrm{lignes}}\nbadness(\textrm{ligne})
\end{align*}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Choix}

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Conseil}
Partir de la génération exhaustive:\\
\begin{center}
``Quel est l'ensemble de candidats solutions à générer?''
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

{\color{mediumblue} Pour la justification de texte}
\begin{itemize}
 \item<2-> Toutes les partitions possibles des $n$ mots
 \begin{itemize}
 \item Pour chaque mot, on peut débuter une nouvelle ligne ou non
 \item<3-> $n$ mots $\rightarrow$ $2^n$ possibilités
 \end{itemize}
\item<4-> 1er choix à faire pour générer une solution: Où débuter la 2ème ligne?
\begin{itemize}
\item Supposons qu'elle commence au mot $i$
\end{itemize}
\item<5-> 2ème choix à faire pour générer une solution: Où débuter la 3ème ligne?
\begin{itemize}
\item<6-> Equivalent au problème original, mais pour les mots $i$ à $n$
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}
   \tikzexternaldisable
\begin{itemize}
 \item Sous problème $J_i$: Justifier le texte composé des mots $i$ à $n$
\begin{itemize}
\item<2-> \# sous-problèmes: $n$
\end{itemize}
 \item<3-> Choix pour le sous-problème $J_i$ (mots de $i$ à $n$):\\
\begin{center}
 Où débuter la ligne suivante?
\end{center}
\item<3-> Possibilités: nouvelle ligne débutant au mot $j$, où $i+1\leq j\leq \tikz[baseline]\node[inner sep=+0pt, outer sep=+0pt, anchor=base, text depth=+0pt] (npun) {n+1};$
\begin{itemize}
\item<4-> \# possibilités: $n+1-i=O(n)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\uncover<5->{{\color{mediumblue} Exemple}}
 \begin{itemize}
  \item<5-> Première ligne générée\\
 \fbox{
 \begin{minipage}{6.5cm}
\hyphenchar\font=-1
Voici un paragraphe de texte justifié. Il\linebreak\vspace{-4mm}    
\end{minipage}}
\vspace{1mm}

\item<6-> Deuxième ligne générée\\
\fbox{
\begin{minipage}{6.5cm}
\hyphenchar\font=-1
{\color{lightred} faut} bien choisir où placer les sauts à\linebreak\vspace{-4mm} 
\end{minipage}}
\vspace{1mm}

\item<7-> Texte restant à traiter (sous-problème $J_i$)\\
 \fbox{
\begin{minipage}{11.3cm}
\hyphenchar\font=-1
{\color{lightred}la} ligne pour éviter d'avoir de\hspace{-2mm}\tikz\node(choix1){};
grands\tikz\node (choix2) {};\hspace{-2mm}
espaces\tikz\node (choix3) {};\hspace{-2mm}
entre les mots comme ici.
\end{minipage}}
  \end{itemize}
  \only<7->{
\begin{tikzpicture}[overlay]
 \node[lightred] (ou) at ($(choix2)-(0,10mm)$) {Où couper?};
 \draw[->, very thick, lightred] (ou) -- (choix1);
 \draw[->, very thick, lightred] (ou) -- (choix2);
 \draw[->, very thick, lightred] (ou) -- (choix3);
\end{tikzpicture}
}
\only<3->{
\begin{tikzpicture}[overlay]
 \node[mediumblue] (pasnv) at ($(npun)+(-5mm,-10mm)$) {\footnotesize Pas de nouvelle ligne};
 \draw[->, very thick, mediumblue] (pasnv) -- (npun);
\end{tikzpicture}
}
  \tikzexternalenable
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Récurrence}
\begin{itemize}
 \item Pour le problème $J_i$
 \begin{itemize}
 \item (justification des mots de $i$ à $n$)
 \end{itemize}
 \item<2-> On cherche à minimiser la $\totalbadness$
 \begin{itemize}
 \item en débutant la prochaine ligne au mot $j$
 \end{itemize}
 \item<3-> Récurrence
 \begin{align*}
  J_i=\min_{i+1\leq j\leq n+1}\left\{J_j+\nbadness(i,j-1)\right\}\quad\forall\ 1\leq i\leq n
 \end{align*}
 \item<4-> Cas de base:
 \begin{align*}
   J_{n+1}=0
 \end{align*}
 \vspace{-2mm}
\begin{itemize}
\item ligne vide
\end{itemize}
\item<5-> Coût/sous-problème: $O(n)$
\begin{itemize}
\item On doit essayer $n+1-i=O(n)$ possibilités
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}
 \begin{itemize}
  \item De la récurrence
   \begin{align*}
  J_i=\min_{i+1\leq j\leq n+1}\left\{J_j+\nbadness(i,j-1)\right\}
 \end{align*}
 \item<2-> On déduit le graphe de dépendance
 \begin{itemize}
 \item Chaque sous-problème $J_i$ dépend de tous les sous-problèmes suivants
 \end{itemize}
 \end{itemize}
\vspace{-10mm}
  \begin{overprint}
  \only<1|handout:0>
{\inputtikz[center]{justification-dependency-0}}
\only<2|handout:0>
{\inputtikz[center]{justification-dependency-1}}
\only<3-|handout:1>
{\inputtikz[center]{justification-dependency-2}}
\end{overprint}
\vspace{-10mm}
\begin{itemize}
 \item<3-> Ordre topologique
 \begin{itemize}
 \item On commence par la fin: for $i=n+1\rightarrow 1$
 \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{5}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Problème initial}
\begin{itemize}
 \item Problème initial: $J_1$
 \begin{itemize}
 \item Mots $1$ à $n$ $\rightarrow$ tous les mots
 \end{itemize}
 \item<2-> Analyse du coût
 \begin{itemize}
 \item \# sous-problèmes: $n$
 \item coût/sous-problème: $O(n)$
 \item coût additionnel pour le problème initial: $\Theta(1)$
 \end{itemize}
 \item<3-> Coût total: $\Theta(n^2)$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<4->{
{\color{mediumblue} Pseudo-code (algorithme de bas en haut)}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{BestBadness}{}
    \State $J[n+1] =\ 0$\Comment{\footnotesize Coût d'une ligne vide}
\For {$i=n$ downto $1$}\Comment{\footnotesize Pour tous les sous-problèmes}
\State $J[i]=+\infty$
\For {$j=i+1$ to $n+1$}\Comment{\footnotesize On cherche le meilleur endroit pour débuter la ligne suivante}
    \If {$J[j]+\nbadness(i,j-1)< J[i]$}
      \State $J[i]=J[j]+\nbadness(i,j-1)$
    \EndIf
\EndFor
\EndFor
\State \Return $J[1]$
\EndFunction
\end{algorithmic}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Pointeur parent}
 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{alertblock}{Problème}
   \begin{center}
   Cet algorithme calcule la meilleure $\totalbadness$ possible\ldots\\
mais ne dit pas comment l'obtenir!
  \end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

{\color{mediumblue} Solution}
\begin{itemize}
 \item<2-> En plus de mémoïser la valeur de la fonction à optimiser,
 \item<3-> on mémoïse le choix qui permet d'y arriver
   \begin{align*}
  \parent[i]=\mathsf{argmin}_{i+1\leq j\leq n+1}\left\{J_j+\nbadness(i,j-1)\right\}
 \end{align*}
 \vspace{-3mm}
 \begin{itemize}
 \item $\mathsf{argmin}$ renvoie non pas le minimum, mais le choix $j$ qui permet de l'obtenir
 \end{itemize}
 \item<4-> Comme $J_1$ est le problème initial, on obtient la séquence de choix optimaux en suivant la chaîne de ``pointeurs parents''
 \begin{itemize}
 \item $\parent[1]\rightarrow\parent[\parent[1]]\rightarrow\parent[\parent[\parent[1]]]\rightarrow\ldots$
 \item<5-> Donne la séquence de choix optimaux en un temps $\Theta(n)$
 \end{itemize}
 \item<6-> Fonctionne pour la plupart des algorithmes en programmation dynamique
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme final}
 {\color{mediumblue} Pseudo-code (algorithme de bas en haut)}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{BestLineBreaks}{}
    \State $J[n+1] =\ 0$
\For {$i=n$ downto $1$}
\State $J[i]=+\infty$
\State $Parent[i]=n+1$
\For {$j=i+1$ to $n+1$}
    \If {$J[j]+\nbadness(i,j-1)< J[i]$}
      \State $J[i]=J[j]+\nbadness(i,j-1)$
      \State $Parent[i]=j$\Comment{\footnotesize On mémoïse le meilleur choix}
    \EndIf
\EndFor
\EndFor
\State $\bestchoice[1]=\parent[1]$
\State $j=1$
\While {$\bestchoice[j]<n+1$}\Comment{\footnotesize On suit la chaîne de pointeurs parents}
  \State $\bestchoice[j+1]=\parent[\bestchoice[j]]$
  \State $j++$
\EndWhile
\State \Return $\bestchoice$
\EndFunction
\end{algorithmic}
 
\end{frame}

\subsection{Blackjack}

\begin{frame}
 \frametitle{Règles du Blackjack}
 {\color{mediumblue} Valeurs des cartes}
 \begin{itemize}
  \item $2\rightarrow 10$: Valeur faciale de la carte
\begin{center}
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-2.png}
 % card-2.png: 221x300 pixel, 300dpi, 1.87x2.54 cm, bb=0 0 53 72
\raisebox{5mm}{ $=2$, \hspace{1cm}\ldots\hspace{1cm}}
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-10.png}
 % card-2.png: 221x300 pixel, 300dpi, 1.87x2.54 cm, bb=0 0 53 72
 \raisebox{5mm}{ $=10$ }
 \end{center}
  \item J,Q,K $=10$
\begin{center}
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-jack.png}
 % card-2.png: 221x300 pixel, 300dpi, 1.87x2.54 cm, bb=0 0 53 72
\raisebox{5mm}{ $=$ }
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-queen.png}
 % card-2.png: 221x300 pixel, 300dpi, 1.87x2.54 cm, bb=0 0 53 72
\raisebox{5mm}{ $=$ }
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-king.png}
 % card-2.png: 221x300 pixel, 300dpi, 1.87x2.54 cm, bb=0 0 53 72
 \raisebox{5mm}{ $=10$ }
 \end{center}
   \item As $=1$ ou $11$
\begin{center}
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-ace.png}
 % card-2.png: 221x300 pixel, 300dpi, 1.87x2.54 cm, bb=0 0 53 72
\raisebox{5mm}{ $=1$ ou $11$}
 \end{center}
  \end{itemize}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<2->{But}
   \begin{center}
Avoir un score le plus proche de 21, sans dépasser
  \end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}  

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Règles du Blackjack (2)}
{\color{mediumblue} Déroulement du jeu (1 joueur J contre la banque B)}
\begin{itemize}
 \item Le croupier distribue 4 cartes
 \begin{itemize}
\item Carte 1 $\rightarrow$ J
\item Carte 2  $\rightarrow$ B (visible)
\item Carte 3 $\rightarrow$ J
\item Carte 4  $\rightarrow$ B (cachée)
 \end{itemize}
\begin{center}
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-5.png}
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-back.png}
 \hspace{2cm}
  \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-7.png}
 \includegraphics[width=1cm]{./figures/card-ace.png}
\end{center}
\item<2-> Tour du joueur (J): tant que son score est $<21$, il peut
\begin{itemize}
\item Demander une carte supplémentaire (\textit{hit})
\item Arrêter (\textit{stand})
\end{itemize}
\item<3-> Tour de la banque (B): déterministe (aucun choix)
\begin{itemize}
\item Prend une carte supplémentaire tant que son score est $\leq$ 16
\item S'arrête sinon
\end{itemize}
\item<4-> Le perdant donne \$1 au gagnant
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Blackjack avec information parfaite}
  \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Question}
   \begin{center}
   Quelle est la meilleure stratégie au Blackjack?
  \end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Solution utilisant la programmation dynamique}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Avantage: garantit un gain maximum
 \item<3-> Désavantage: requiert de connaître l'ordre des cartes dans le paquet
\begin{itemize}
\item Blackjack ``avec information parfaite''
\end{itemize}
\item<4-> Soit $C$ un tableau encodant la séquence de cartes dans le paquet
\begin{itemize}
\item $C[i]$ est la $i$-ème carte
\end{itemize}
\item<5-> On conçoit l'algorithme en suivant les 5 points
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Analyse du déroulement du jeu}

{\color{mediumblue}Première donne du jeu}
\begin{itemize}
\item Le croupier distribue les cartes
\begin{itemize}
\item J reçoit $C[0]$ et $C[2]$
\item B reçoit $C[1]$ et $C[3]$
\end{itemize}
 \item<2-> J demande $j$ cartes (\textit{hits})
\begin{itemize}
\item Il reçoit les cartes $C[3+1],\ldots,C[3+j]$
\end{itemize}
\item<3-> B prend un nombre de cartes $b$
\begin{itemize}
\item Il reçoit les cartes $C[3+j+1],\ldots C[3+j+b]$
\item<4-> $b$ dépend de $j$ et des valeurs des cartes reçues
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<5->{{\color{mediumblue}Deuxième donne du jeu}}
\begin{itemize}
 \item<5-> Même procédure, mais avec le paquet $C[4+j+b],\ldots C[n-1]$
\begin{itemize}
\item<6-> On se retrouve avec un sous-problème équivalent au problème original
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Choix - \raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}

\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Choix}
\begin{itemize}
% \item<2-> Combien de cartes $j$ demander au début du tour, où $0\leq j\leq n-i-4$
%\begin{itemize}
%\item si $i$ est le nombre de cartes jouées durant les donnes précédentes
%\item<3-> \# possibilités $n-i-3=O(n)$
%\end{itemize}
 \item<2-> Combien de cartes $j$ demander au début du tour, où $0\leq j\leq 10$
\begin{itemize}
	\item pas plus de 10 cartes (pire cas où on ne reçoit que des 2)
	\item<3-> \# possibilités $11=\Theta(1)$
\end{itemize}
\item<4-> Après cette donne, il restera dans le paquet les cartes $C[i+k],\ldots,C[n-1]$,
\begin{itemize}
\item où $k$ est le nombre total de cartes jouées durant cette donne
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<5->{\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Sous-problèmes}}
\begin{itemize}
 \item<5-> Paquet de cartes $C[i],\ldots,C[n-1]$, où $0\leq i\leq n-1$
\begin{itemize}
\item<6-> \# sous-problèmes $=n$
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Récurrence}
\begin{itemize}
 \item Soit $G_i$ le gain optimal pour le sous-problème $i$
\begin{itemize}
\item c-à-d pour le paquet de cartes $C[i],\ldots,C[n-1]$
\end{itemize}
\item<2-> Ce gain se déduit
\begin{itemize}
\item du meilleur nombre de cartes $j$ à demander à la première donne
\item et du meilleur gain qu'on peut obtenir avec les cartes restantes
\end{itemize}
\item<3-> On a donc la récurrence
\begin{align*}
 G_i=\max_{0\leq j\leq 10}\left\{\gain(i,j)+G_{i+4+j+b} \right\}\quad\forall\ 0\leq i\leq n-1
\end{align*}
\begin{itemize}
\item<4-> où $\gain(i,j)\in\{+1,0,-1\}$ est le gain de la première donne pour le paquet de cartes commençant à la carte $C[i]$, si le joueur demande $j$ cartes
\item<5-> $b$ est le nombre de cartes que prend la banque pendant cette donne dans ce cas (fixé par les règles)
\end{itemize}
\item<6-> Cas de base: $G_n=0$ (paquet vide)
%\item<7-> Coût/sous-problème: $O(n^2)$
%\begin{itemize}
%\item Il faut considérer les $n-i-3=O(n)$ choix possibles
%\item Pour chaque possibilité, il faut calculer le tour de la banque (au plus $n-i-j-4=O(n)$ cartes)
%\end{itemize}
\item<7-> Coût/sous-problème: $11\times 11=\Theta(1)$
\begin{itemize}
	\item Il faut considérer les $11$ choix possibles
	\item Pour chaque possibilité, il faut calculer le tour de la banque (au plus $10$ cartes également, donc 11 possibilités)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}
\begin{itemize}
 \item $G_i$ peut dépendre de $G_j$
\begin{itemize}
\item<2-> si $j\geq i+4$ (on distribue au moins 4 cartes à chaque tour)
\end{itemize}
\end{itemize}
  \begin{overprint}
  \only<1|handout:0>
{\inputtikz[center]{blackjack-dependency-0}}
\only<2|handout:0>
{\inputtikz[center]{blackjack-dependency-1}}
\only<3-|handout:1>
{\inputtikz[center]{blackjack-dependency-2}}
\end{overprint}
\vspace{-10mm}
\begin{itemize}
 \item<3-> Ordre topologique
 \begin{itemize}
 \item On commence par la fin: for $i=n\rightarrow 0$
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{5}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Problème initial}

\begin{itemize}
 \item Problème initial: $G_0$ (tout le paquet de cartes)
 \item<2-> Analyse du coût
 \begin{itemize}
 \item \# sous-problèmes: $n$
% \item coût/sous-problème: $O(n^2)$
 \item coût/sous-problème: $\Theta(1)$
 \item coût additionnel pour le problème initial: $\Theta(1)$
 \end{itemize}
% \item<3-> Coût total: $O(n^3)$
 \item<3-> Coût total: $\Theta(n)$
\end{itemize}

%\vspace{2mm}
%
%\uncover<4->{{\color{mediumblue} Amélioration}}
%\begin{itemize}
% \item<4-> Le joueur ne va jamais prendre plus de 10 cartes
%\begin{itemize}
%\item<5-> Pire cas où il ne recevrait que des 2
%\item<5-> On a donc au plus $10=\Theta(1)$ choix possibles
%\end{itemize}
%\item<6-> De même pour la banque
%\begin{itemize}
%\item le tour de la banque peut se calculer en temps $\Theta(1)$
%\end{itemize}
%\item<7-> Le coût d'un sous-problème est donc $\Theta(1)$
%\item<8-> \ldots et le coût total $\Theta(n)$
%\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Prochain cours}

Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Programmation dynamique 2}
\begin{itemize}
 \item Algorithmes gloutons
 \item Exemples avancés:
\begin{itemize}
\item Doigté de piano/guitare, Flappy Bird
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Chapitre 15
\end{itemize}
\item \textit{6.006 Introduction to Algorithms}, E. Demaine and S. Devadas, MIT OpenCourseWare (2011): \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lectures 19, 20
\end{itemize}
 \item Wikipedia:
 \begin{itemize}\scriptsize
  \item
  \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_programming}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic\_programming}
  \item
  \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Mémoïsation}{\ttfamily http://fr.wikipedia.org/wiki/Mémoïsation}
 \end{itemize}
\item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}


\end{document}
